---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۴
---
# حکایت شمارهٔ ۱۴

<div class="n" id="bn1"><p>رفیقی داشتم که سالها با هم سفر کرده بودیم و نمک خورده و بی کران حقوق صحبت ثابت شده. آخر به سبب نفعی اندک، آزار خاطر من روا داشت و دوستی سپری شد و با این همه از هر دو طرف دلبستگی بود که شنیدم روزی دو بیت از سخنان من در مجمعی همی‌گفتند:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نگار من چو در آید به خنده نمکین</p></div>
<div class="m2"><p>نمک زیاده کند بر جراحت ریشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چه بودی ار سر زلفش به دستم افتادی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آستین کریمان به دست درویشان</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>طایفه درویشان بر لطف این سخن نه که بر حسن سیرت خویش آفرین بردند و او هم در این جمله مبالغه کرده بود و بر فوت صحبت قدیم تأسف خورده و به خطای خویش اعتراف نموده. معلوم کردم که از طرف او هم رغبتی هست، این بیتها فرستادم و صلح کردیم:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نه ما را در میان عهد و وفا بود</p></div>
<div class="m2"><p>جفا کردی و بد عهدی نمودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به یک بار از جهان دل در تو بستم</p></div>
<div class="m2"><p>ندانستم که برگردی به زودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هنوزت گر سر صلح است باز آی</p></div>
<div class="m2"><p>کز آن مقبولتر باشی که بودی</p></div></div>